[
    {
        "id": 1,
        "questionText": "Häzirki zaman türkmen prozasynyň görnükli wekili, 'Garrynyň öýi' eseriniň awtory kim?",
        "options": ["Çary Aşyrow", "Tirkish Jumageldiýew", "Hudaýberdi Diwangulyýew", "Kakabaý Gurbanow"],
        "correctAnswerIndex": 1
    },
    {
        "id": 2,
        "questionText": "Türkmen dramaturgiýasynda 'Ata keseki ýere gidende' pýesasy bilen meşhur bolan awtor kim?",
        "options": ["Gurbandurdy Zelili", "Gara Seýitliýew", "Garaşsyzlyk döwrüniň dramaturglarynyň biri", "Gurbanmyrat Geldiýew"],
        "correctAnswerIndex": 2
    },
    {
        "id": 3,
        "questionText": "Edebiýatda awtoryň öz duýgularyny, oýlaryny we subýektiw dünýäsini beýan etmegi näme diýilýär?",
        "options": ["Epos", "Lirika", "Drama", "Tragediýa"],
        "correctAnswerIndex": 1
    },
    {
        "id": 4,
        "questionText": "Haýsy türkmen şahyrynyň döredijiliginde ýer ýüzi, kosmos we bütin adamzat hakda pelsepewi oýlanmalar duş gelýär?",
        "options": ["Mollanepes", "Gurbandurdy Zelili", "Ata Atajanow", "Kerim Gurbannepesow"],
        "correctAnswerIndex": 3
    },
    {
        "id": 5,
        "questionText": "Türkmen edebiýatynyň taryhynda 'Däli domulla' atly powest haýsy döwrüň jemgyýetçilik kynçylyklaryny beýan edýär?",
        "options": ["Sowet döwri", "Garaşsyzlyk döwri", "XIX asyryň ahyry", "Orta asyrlar"],
        "correctAnswerIndex": 0
    },
    {
        "id": 6,
        "questionText": "Edebiýatda eseriň 'dili', 'manysy' we 'sesi' nähili atlandyrylýar?",
        "options": ["Stil", "Müňkünçilik", "Estetika", "Ritm"],
        "correctAnswerIndex": 0
    },
    {
        "id": 7,
        "questionText": "Haýsy türkmen ýazyjysy 'Ak altynyň gelmegi' hekaýasynda pagtaçylygyň ösüşini we zähmet adamlarynyň durmuşyny suratlandyrypdyr?",
        "options": ["Beki Seýtäkow", "Hudaýberdi Diwangulyýew", "Ata Gowşudow", "Berdi Kerbabaýew"],
        "correctAnswerIndex": 3
    },
    {
        "id": 8,
        "questionText": "Häzirki zaman türkmen edebiýatynda 'syýahat proza' žanrynyň ösmegine goşant goşan awtor kim?",
        "options": ["Gurbandurdy Zelili", "Berdi Kerbabaýew", "Tirkish Jumageldiýew", "Agahan Durdyýew"],
        "correctAnswerIndex": 2
    },
    {
        "id": 9,
        "questionText": "Edebiýatda bir eseriň başga bir esere ýa-da wakanyň agzalmagy näme diýilýär?",
        "options": ["Metafora", "Süjet", "Allýuziýa (Ýatlatma)", "Simwol"],
        "correctAnswerIndex": 2
    },
    {
        "id": 10,
        "questionText": "Türkmenistanyň Garaşsyzlyk ýyllarynda döredilen edebiýatda esasy agdyklyk edýän tema näme?",
        "options": ["Diňe harby temalar", "Taryhy miras we milli gymmatlyklar", "Kosmos we fantastika", "Dini dogmalar"],
        "correctAnswerIndex": 1
    }
]